



EDO \rightarrow Ecuación diferencial ordinaria.

1

Es una ecuación que relaciona una señal ($V_c(t)$) con sus derivadas en el tiempo

$$R \rightarrow V_R(t) = R i(t)$$

$$L \rightarrow V_L(t) = L \frac{di(t)}{dt}$$

$$C \rightarrow i(t) = C \frac{dV_c(t)}{dt} \rightarrow \text{salida } V_c(t) = V_o(t).$$

4. Ley de voltajes de Kirchhoff.

$$V_i(t) = V_R(t) + V_L(t) + V_C(t)$$

$$V_i(t) = R i(t) + L \frac{di(t)}{dt} + V_c(t)$$

Si decimos que $i(t) = C \frac{dV_c(t)}{dt} \rightarrow$ Reemplazamos $R i(t) = R C \frac{dV_c(t)}{dt}$

Ahora reemplazamos en el inductor (L)

necesitamos la derivada de $i(t) \rightarrow \frac{\partial i(t)}{\partial t} = \frac{\partial}{\partial t} \left(C \frac{dV_c(t)}{dt} \right)$

$$= C \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2}$$

$$L = V_L(t) = L \frac{\partial i(t)}{\partial t} = L C \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2}$$

Ecuación original.

$$V_i(t) = R C \frac{\partial V_c(t)}{\partial t} + L C \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2} + V_c(t)$$

Ahora se divide por LC para dejar la ecuación de manera estándar donde el coeficiente de la segunda derivada sea 1.

$$\frac{V_i(t)}{LC} = RC \frac{\frac{dV_c(t)}{dt}}{LC} + \frac{LC \frac{d^2 V_c(t)}{dt^2}}{LC} + \frac{V_c(t)}{LC}$$

$$\frac{1}{LC} V_i(t) = V_c''(t) + \frac{R}{L} V_c'(t) + \frac{1}{LC} V_c(t)$$

II. Función de transferencia. $H(\omega) = \frac{y(\omega)}{x(\omega)}$

Esta generalmente se escribe así:

$$H(s) = \frac{y(s)}{x(s)} \rightarrow \begin{array}{l} \text{Salida } (V_c) \\ \text{Entrada } (V_i) \end{array} \quad \text{o} \quad (j\omega) = \frac{y(j\omega)}{x(j\omega)} \quad j\omega \rightarrow \text{Variable en Frecuencia.}$$

La función de transferencia es una relación entre lo que entra y lo que sale del sistema, vista en el dominio de la planeada de la frecuencia.

$$H(\omega) = \frac{y(\omega)}{x(\omega)} = \frac{\frac{1}{LC}}{V_c''(t) + \frac{R}{L} V_c'(t) + \frac{1}{LC} V_c(t)}$$

* Un diagrama de Bode:

Son gráficas de la función de transferencia en frecuencia.

1. Magnitud vs frecuencia.
2. Fase vs frecuencia.

* Magnitud en decibels.

$H(j\omega) \rightarrow$ Primero se halla el valor de la función de transferencia para cada frecuencia
magnitud: $|H(j\omega)|$

$$\text{Magnitud en dB} = 20 \log_{10} |H(j\omega)|$$

* Fase $\rightarrow H(j\omega) \rightarrow \angle H(j\omega)$

III. función de transferencia con Laplace y diagrama de polos y ceros.

Suponemos condiciones iniciales = 0

$$\mathcal{L}\{V_c(t)\} = V_c(s)$$

$$\mathcal{L}\left\{\frac{\partial V_c(t)}{\partial t}\right\} = s V_c(s)$$

$$\mathcal{L}\left\{\frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2}\right\} = s^2 V_c(s)$$

$$\mathcal{L}\{V_i(t)\} = V_i(s)$$

$$LC \frac{\partial^2 V_c(t)}{\partial t^2} + RC \frac{\partial V_c(t)}{\partial t} + V_c(t) = V_i(t)$$

$$LC s^2 V_c(s) + RC s V_c(s) + V_c(s) = V_i(s)$$

$$V_c(s) [LC s^2 + RC s + 1] = V_i(s)$$

$$H(s) = \frac{V_c(s)}{V_i(s)} = \frac{1}{LC s^2 + RC s + 1}$$

Reemplazamos $H(s) = \frac{1}{(0,18)(120 \times 10^{-6}) s^2 + (1000)(120 \times 10^{-6}) s + 1} =$

$$= \frac{1}{2,16 \times 10^{-5} s^2 + 0,12 s + 1}$$

Ceros = Raíces en el numerador (No hay)

Polos: Raíces en el denominador: $\frac{2,16 \times 10^{-5} s^2}{a} + \frac{0,12 s}{b} + \frac{1}{c}$

$$s = \frac{-0,12 \pm \sqrt{0,12^2 - 4(2,16 \times 10^{-5})(1)}}{2(2,16 \times 10^{-5})}$$

$$s_1 \approx -8,35, \quad s_2 \approx -5547,21$$

IV

$h(t) \approx ?$ desde s

↳ Respuesta impulso

planteamiento Si $x(t) = \delta(t) \rightarrow$ Entrada del profesor: pero $X(s) = \mathcal{L}\{\delta(t)\} = 1$

$$H(s) = \frac{Y(s)}{1} \rightarrow h(t) = \mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}$$

$$H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} \rightarrow \begin{matrix} \text{Entrada} \\ \text{Salida} \end{matrix}$$

pero ya tenemos entrada el cual es respuesta impulso $h(t)$.

$$x(t) = \delta(t)$$

$\mathcal{L}\{f(t)\} = X(s) = 1 \rightarrow$ Despejar la salida $Y(s) = H(s) \cdot X(s)$
 $Y(s) = H(s) \cdot 1 = (H(s))$

$$h(t) = \mathcal{L}^{-1}\{Y(s)\} = \mathcal{L}^{-1}\{H(s)\}$$

$$\hookrightarrow H(s) = \frac{1}{LCs^2 + RCs + 1} =$$

$$\frac{1}{2,16 \times 10^{-5} s^2 + 0,125s + 1}$$

$$s_1 \approx -8,35 \text{ rads}, \quad s_2 = -5547,21 \text{ rads}$$

$$H(s) = \frac{1}{as^2 + bs + c} = \frac{1}{(s-s_1)(s-s_2)} \rightarrow \frac{A}{s-s_1} + \frac{B}{s-s_2}$$

$$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s-a}\right\} = e^{at} u(t)$$

$$\frac{A}{s+8,35} + \frac{B}{s+5547,21}$$

Multiplicamos todo por el denominador para
 despejar las variables A y B

$$K = \frac{1}{(s-s_1)(s-s_2)} = \frac{A}{s-s_1} + \frac{B}{s-s_2}$$

* para A: $K = A(s-s_2) + B(s-s_1)$

$$K = A(s-s_2)$$

$$s = s_1 \quad A = \frac{K}{(s-s_2)} = \frac{4(296,30)}{-8,35 - (-5547,21)} \approx 8,35$$

* Para B: $K = A(s-s_2) + B(s-s_1)$

$$s = s_2 \quad K = B(s-s_1)$$

$$B = \frac{K}{(s-s_1)} = \frac{4(296,30)}{-5547,21 - (-8,35)} \approx -8,35$$

$$\frac{1}{s+a} \rightarrow \mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s+a}\right\} = e^{-at} u(t)$$

$$H(s) = \frac{A}{s+8,35} + \frac{B}{s+5547,21} = A e^{-8,35t} u(t) + B e^{-5547,21t} u(t)$$

$$A = 8,35 \quad B = -8,35$$

$$h(t) = 8,35 (e^{-8,35t} - e^{-5547,21t}) u(t)$$

V. $V(t) = ?$ $x(t) = u(t)$

$$x(t) = u(t) \rightarrow X(s) = \int \{ u(t) \} = 1/s$$

$$H(s) = \frac{Y(s)}{X(s)} \rightarrow Y(s) = H(s) \cdot X(s) \rightarrow \frac{1}{2,16 \times 10^{-5} s^2 + 0,125 s + 1} \cdot \frac{1}{s} =$$

$$= \frac{1}{s(2,16 \times 10^{-5} s^2 + 0,125 s + 1)}$$

$$K = \frac{1}{2,16 \times 10^{-5}} = 46296,3 \quad Y(s) = \frac{K}{s(s^2 - s + 1)} = \frac{K}{s(s-s_1)(s-s_2)}$$

$$\frac{K}{s(s-s_1)(s-s_2)} = \frac{A}{s} + \frac{B}{s-s_1} + \frac{C}{s-s_2}$$

↳ multiplicamos por el numerador para cancelar.

para A ($s=0$) $K = A(0-s_1)(0-s_2) + B(0)(0-s_2) + C(0)(0-s_1)$

$$A = \frac{K}{(-s_1)(-s_2)} = \frac{46296,3}{(-8,35)(-5547,21)} = 1$$

para B ($s=s_1$) $K = A(s-s_1)(s-s_2) + B(s)(s-s_2) + C(s)(s-s_1)$

$$B = \frac{K}{s(s-s_2)} = \frac{46296,3}{-8,35(-8,35-(-5547,21))} \approx 1,005$$

Para C ($s=s_2$) $K = A(s_2-s_1)(s_2-s_2) + B(s_2)(s_1-s_2) + C(s_2)(s_2-s_1)$

$$C = \frac{K}{s_2(s_2-s_1)} = \frac{46296,3}{-5547,21(-5547,21-(-8,35))} \approx 0,00151$$

$$Y(s) = \frac{A}{s} + \frac{B}{s-s_1} + \frac{C}{s-s_2} = \frac{1}{s} - \frac{1,0015}{s-s_1} + \frac{0,00151}{s-s_2}$$

Tabla:

$$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s}\right\} = u(t)$$

$$\mathcal{L}^{-1}\left\{\frac{1}{s-a}\right\} = e^{at}u(t)$$

$$y(t) = A \cdot u(t) + B e^{s_1 t} u(t) + C e^{s_2 t} u(t)$$

$$y(t) \approx [1 - 1,0015 e^{s_1 t} + 0,00151 e^{s_2 t}] u(t)$$

$$y(t) = [1 - 1,0015 e^{-8,35t} + 0,00151 e^{-5547,21t}] u(t)$$